---
title: RSS 的使用方法（第二版）
date: 2016-04-28 15:05
tags: 教程
shortlink: idl
headpic: {baseurl}/images/2016/04/face-front-computer.jpg
headpic_alt: RSS 可以免去你一个个翻网站的烦恼……
---

RSS 是一种非常方便简洁的信息获取方式，它可以自动将来自多个来源的信息汇总在一起，并且在有新的信息出现时提醒你。这样就不需要每天手动打开每一个网站，检查有没有信息更新了。

由于 RSS 如此的好用，但是知道的人不是很多，我就写了一篇[教大家使用 RSS 的文章]({{ site.baseurl }}/zh/posts/2015/09/usage-of-rss.html)。不过现在觉得那篇文章写得有些草率，所以今天我打算重写一下。

<!--more-->

## RSS 具体是用来做什么的？大概长什么样子？

假设你平常喜欢看两个网站的内容，就叫 A 网站和 B 网站好了，它们上面的内容会不定期更新。如果你想知道 A 网站有没有更新，那你就得打开 A 网站的主页才能看到，如果你想知道 B 网站有没有更新，也得手动打开 B 网站才能知道。每天它们都有可能会有新内容，所以你每天都得分别打开 A 网站和 B 网站，看看他们有没有更新，否则就有可能更新了好一段时间你才知道，甚至忘记它有更新。

如果不止是两个网站，而是三个、四个，甚至十几个、几十个，那么手动地检查更新就更是一个麻烦的事情了。

而 RSS ，就是让电脑来帮你完成检查更新的任务，在新内容出现时提醒你，或者 / 并且将你关注的所有内容放在一个列表里，方便阅读。就像这样：

![RSS 阅读器截图 1]({{ site.baseurl }}/images/2016/04/rss-screenshot-1.png)

第一条“ SpaceX 太空船要在 2018 年登陆火星”的新闻是来自 Engedget 中国版的，下一条“ House Advences Email Privacy Act ”是来自 Deeplinks 的，然后是来自 Distro Watch 的关于 Proxmox 的新闻，再接下来是来自博客“约伊茨的萌狼乡手札”的一篇博文……他们都来自不同的网站，而 RSS 使它们可以被放在一条信息流里。

## 在哪里可以获取到 RSS 呢？

许多网站都有 RSS ，你可以在网站的主页、页首、页脚这种地方找一找，看看“ RSS ”、“订阅”、“聚合”这样的文字或者类似 ![RSS 图标]({{ site.baseurl }}/images/2016/04/feed-icon-28x28.png) 这样的图标。比如在我的博客首页顶上，有一行字写着“通过 RSS 、电子邮件或其他方式获得最及时的更新”，点开它就可以找到 RSS 的地址了，也就是 <{{ site.url }}{{ site.baseurl }}/feed.xml> 。

如果你点开它，你可能会看到一些奇怪的字符与文字混合在一起，或者如果你的浏览器支持显示 RSS 内容的话，会以列表的方式显示一篇篇文章。不过浏览器怎么显示它并不重要，因为他跟平常的网页不同，它是给 RSS 阅读器用的。我们现在要做的，就是把这个链接地址复制下来。

## 那这个链接该怎么用呢？

就像你要浏览网页得装浏览器一样，要使用 RSS 也得装一个客户端。 RSS 客户端也有很多，不同的客户端平台不一样，功能也不一样。不过基本上使用方法都大同小异：点“添加”的按钮，然后把之前复制的链接粘帖进去。比如在 [Akregator](https://userbase.kde.org/Akregator) 中，是点 "Feed" 菜单中的 "Add Feed" 按钮。

![Akregator Add Feed]({{ site.baseurl }}/images/2016/04/akregator-add-feed.png)

再比如在 [Mozilla Thunderbird](https://www.mozilla.org/zh-CN/thunderbird/) （它本身是一个电子邮件客户端，但有 RSS 功能）里面，你要先点 Feeds 创建一个 Feed “账户”（其实就是文件夹），然后在“管理订阅”里面添加来源。

![Thunderbird Manage Subscriptions]({{ site.baseurl }}/images/2016/04/thunderbird-manage-subscriptions.png)

再比如在 [Feedly](https://feedly.com) 里面，点左边巨大的“添加内容”按钮。

![Feedly Add Content]({{ site.baseurl }}/images/2016/04/feedly-add-content.png)

（上面的截图都是英文的只是因为我开的英文，上述三个软件 / 服务都是有中文界面的）

## 我到底该用哪个客户端啊？

简单地说，就用你自己喜欢的就可以了，你可以上网搜一搜，多试几个然后找到心仪的客户端。篇幅有限，我不可能一一介绍我知道的每个客户端的每个功能，而且一个好的客户端肯定是界面一看就知道怎么用、不需要说明的。如果你觉得哪个客户端不会用，那就换一个。

我也不打算跟大家说特别推荐某某客户端，否则这样就有些钦点的意味了，适合我的也不一定适合各位的需求嘛。

## 比起新闻客户端 / Telegram 频道 / 微信公众号 / 电子邮件， RSS 的优势在哪里？

1. 你可以不用装一堆的软件，只要任何一个你喜欢的 RSS 客户端就可以管所有的东西了。也不像 Telegram 和微信必须装某个特定的软件，不满意某个 RSS 客户端只要找另一个更好用的就可以了。
2. 管理方便，你不需要装一堆软件，也不需要让自己的电子邮件收件箱堆满信息，许多客户端还提供了分类的功能来方便整理各种订阅。
3. RSS 很容易就可以发放。因为它就是在网站上一个简单的文件。它也被许多软件和博客平台支持——几乎任何人都可以发放 RSS ，而客户端不是人人都可以做的， Telegram 不是人人都可以上的，微信公众号不是人人都可以注册的，也不是所有内容都能够出现在微信公众号上的，群发邮件的东西也不是人人都能搞的。
4. 我还漏了什么吗？那就自己去感受感受吧。 :wink:

## 第一张截图里面那个说火狐兼职 RSS 阅读器的是什么情况？

这是另一位网友介绍用 Firefox 进行简易 RSS 订阅的文章，[点这儿阅读](https://blog.yoitsu.moe/tech_misc/firefox_rss_reader.html)。

哦，顺便再介绍再另外一个大神写的关于 RSS 的东西： [Google Reader 之死——原因分析、应对措施、教训](https://program-think.blogspot.com/2013/03/google-reader-dead.html) 。（ Google Reader 是一个老牌的 RSS 阅读器，不过现在已经关掉了）
